## c++ question  advanced

## 目录

* [1.`static`的用法和作用？](#1static的用法和作用)
* [2.静态变量什么时候初始化](#2静态变量什么时候初始化)
* [3.`const`关键字](#3const关键字)
* [4.指针和`const`的用法](#4指针和const的用法)
* [5.形参与实参的区别？](#5形参与实参的区别)
* [6.值传递、指针传递、引用传递的区别和效率](#6值传递指针传递引用传递的区别和效率)
* [7.什么是类的继承？](#7什么是类的继承)
* [8.深拷贝与浅拷贝](#8深拷贝与浅拷贝)
* [9.C++模板底层怎么实现的?](#9C模板底层怎么实现的)
* [10.`new`和`malloc`的区别](#10new和malloc的区别)
* [11.`delete p`、`delete [] p`、`allocator`的作用](#11delete-pdelete--pallocator的作用)
* [12.`new`和`delete`的实现原理,`delete`是如何知道释放内存的大小的?](#12new和delete的实现原理delete是如何知道释放内存的大小的)
* [13.`malloc`申请的存储空间能用`delete`释放?](#13malloc申请的存储空间能用delete释放)
* [14.`malloc`与`free`的实现原理](#14malloc与free的实现原理)
* [15.`malloc`、`realloc`、`calloc`的区别](#15mallocrealloccalloc的区别)
* [16.类成员初始化方式](#16类成员初始化方式)
* [17.构造函数的执行顺序](#17构造函数的执行顺序)
* [18.为什么用成员初始化列表会快一些？](#18为什么用成员初始化列表会快一些)
* [19.成员列表初始化](#19成员列表初始化)
* [20.什么是内存泄露,如何检测与避免](#20什么是内存泄露如何检测与避免)






## 1.`static`的用法和作用？

- 隐藏。（`static`函数，`static`变量均可）

当同时编译多个文件时，所有未加`static`前缀的全局变量和函数都具有全局可见性。


- `static`的第二个作用是保持变量内容的持久。

（`static`变量中的记忆功能和全局生存期）存储在静态数据区的变量会在程序刚开始运行时就完成初始化，也是唯一的一次初始化。共有两种变量存储在静态存储区：全局变量和`static`变量，只不过和全局变量比起来，`static`可以控制变量的可见范围，说到底`static`还是用来隐藏的。

- `static`的第三个作用是默认初始化为`0`（`static`变量）

其实全局变量也具备这一属性，因为全局变量也存储在静态数据区。在静态数据区，内存中所有的字节默认值都是`0x00`，某些时候这一特点可以减少程序员的工作量。

- `static`的第四个作用：`C++`中的类成员声明`static`
  
  - 函数体内`static`变量的作用范围为该函数体，不同于`auto`变量，该变量的内存只被分配一次，因此其值在下次调用时仍维持上次的值
  
  - 在模块内的`static`全局变量可以被模块内所用函数访问，但不能被模块外其它函数访问

  - 在模块内的`static`函数只可被这一模块内的其它函数调用，这个函数的使用范围被限制在声明它的模块内

  - 在类中的`static`成员变量属于整个类所拥有，对类的所有对象只有一份拷贝

  - 在类中的`static`成员函数属于整个类所拥有，这个函数不接收`this`指针，因而只能访问类的`static`成员变量。

  类内：
  
   -  `static`类对象必须要在类外进行初始化，`static`修饰的变量先于对象存在，所以`static`修饰的变量要在类外初始化

   - 由于`static`修饰的类成员属于类，不属于对象，因此`static`类成员函数是没有`this`指针的，`this`指针是指向本对象的指针。正因为没有`this`指针，所以`static`类成员函数不能访问非`static`的类成员，只能访问`static`修饰的类成员
  
   - `static`成员函数不能被`virtual`修饰，`static`成员不属于任何对象或实例，所以加上`virtual`没有任何实际意义；静态成员函数没有`this`指针，虚函数的实现是为每一个对象分配一个`vptr`指针，而`vptr`是通过`this`指针调用的，所以不能为`virtual`；
   
   虚函数的调用关系  : `this`->`vptr`->`ctable`->`virtual function`
   
## 2.静态变量什么时候初始化
-  初始化只有一次，但是可以多次赋值，在主程序之前，编译器已经为其分配好了内存。

- 静态局部变量和全局变量一样，数据都存放在全局区域，所以在主程序之前，编译器已经为其分配好了内存，但在`C`和`C++`中静态局部变量的初始化节点又有点不太一样。在`C`中，初始化发生在代码执行之前，编译阶段分配好内存之后，就会进行初始化，所以我们看到在`C`语言中无法使用变量对静态局部变量进行初始化，在程序运行结束，变量所处的全局内存会被全部回收。

- 在`C++`中，初始化时在执行相关代码时才会进行初始化，主要是由于`C++`引入对象后，要进行初始化必须执行相应构造函数和析构函数，在构造函数或析构函数中经常会需要进行某些程序中需要进行的特定操作，并非简单地分配内存。所以`C++`标准定为全局或静态对象是有首次用到时才会进行构造，并通过`atexit()`来管理。在程序结束，按照构造顺序反方向进行逐个析构。所以在`C++`中是可以使用变量对静态局部变量进行初始化的。

## 3.`const`关键字
- 阻止一个变量被改变，可以使用`const`关键字。在定义该`const`变量时，通常需要对它进行初始化，因为以后就没有机会再去改变它了

- 对指针来说，可以指定指针本身为`const`，也可以指定指针所指的数据为`const`，或二者同时指定为`const`

- 在一个函数声明中，`const`可以修饰形参，表明它是一个输入参数，在函数内部不能改变其值

- 对于类的成员函数，若指定其为`const`类型，则表明其是一个常函数，不能修改类的成员变量，类的常对象只能访问类的常成员函数

- 对于类的成员函数，有时候必须指定其返回值为`const`类型，以使得其返回值不为“左值”。

- `const`成员函数可以访问非`const`对象的非`const`数据成员、`const`数据成员，也可以访问`const`对象内的所有数据成员

- 非`const`成员函数可以访问非`const`对象的非`const`数据成员、`const`数据成员，但不可以访问`const`对象的任意数据成员

- 一个没有明确声明为`const`的成员函数被看作是将要修改对象中数据成员的函数，而且编译器不允许它为一个`const`对象所调用。因此`const`对象只能调用`const`成员函数。

- `const`类型变量可以通过类型转换符`const_cast`将`const`类型转换为非`const`类型

- `const`类型变量必须定义的时候进行初始化，因此也导致如果类的成员变量有`const`类型的变量，那么该变量必须在类的初始化列表中进行初始化

- 对于函数值传递的情况，因为参数传递是通过复制实参创建一个临时变量传递进函数的，函数内只能改变临时变量，但无法改变实参。则这个时候无论加不加`const`对实参不会产生任何影响。但是在引用或指针传递函数调用中，因为传进去的是一个引用或指针，这样函数内部可以改变引用或指针所指向的变量，这时`const`才是实实在在地保护了实参所指向的变量。因为在编译阶段编译器对调用函数的选择是根据实参进行的，所以，只有引用传递和指针传递可以用是否加`const`来重载。一个拥有顶层`const`的形参无法和另一个没有顶层`const`的形参区分开来。


## 4.指针和`const`的用法

- 当`const`修饰指针时，由于`const`的位置不同，它的修饰对象会有所不同。

- `int *const ptr`中`const`修饰`ptr`的值,所以理解为`ptr`的值不可以改变，即`ptr`只能指向固定的一个变量地址，但可以通过`*ptr`读写这个变量的值。

顶层指针表示指针本身是一个常量

- `int const *ptr`或者`const int *ptr`两种情况中`const`修饰`*ptr`，所以理解为`*ptr`的值不可以改变，即不可以给`*ptr`赋值改变`ptr`指向变量的值，但可以通过给`ptr`赋值不同的地址改变这个指针指向。

底层指针表示指针所指向的变量是一个常量。

## 5.形参与实参的区别？
- 形参变量只有在被调用时才分配内存单元，在调用结束时， 即刻释放所分配的内存单元。因此，形参只有在函数内部有效。函数调用结束返回主调函数后则不能再使用该形参变量。

- 实参可以是常量、变量、表达式、函数等， 无论实参是何种类型的量，在进行函数调用时，它们都必须具有确定的值， 以便把这些值传送给形参。因此应预先用赋值，输入等办法使实参获得确定值，会产生一个临时变量。

- 实参和形参在数量上，类型上，顺序上应严格一致， 否则会发生“类型不匹配”的错误。

- 函数调用中发生的数据传送是单向的。即只能把实参的值传送给形参，而不能把形参的值反向地传送给实参。因此在函数调用过程中，形参的值发生改变，而实参中的值不会变化。

- 当形参和实参不是指针类型时，在该函数运行时，形参和实参是不同的变量，他们在内存中位于不同的位置，形参将实参的内容复制一份，在该函数运行结束的时候形参被释放，而实参内容不会改变

## 6.值传递、指针传递、引用传递的区别和效率
- 值传递：有一个形参向函数所属的栈拷贝数据的过程，如果值传递的对象是类对象或是大的结构体对象，将耗费一定的时间和空间。（传值）

- 指针传递：同样有一个形参向函数所属的栈拷贝数据的过程，但拷贝的数据是一个固定为4字节的地址。（传值，传递的是地址值）

- 引用传递：同样有上述的数据拷贝过程，但其是针对地址的，相当于为该数据所在的地址起了一个别名。（传地址）

效率上讲，指针传递和引用传递比值传递效率高。一般主张使用引用传递，代码逻辑上更加紧凑、清晰。


## 7.什么是类的继承？

- 类与类之间的关系

`has-A`: 包含关系，用以描述一个类由多个部件类构成，实现`has-A`关系用类的成员属性表示，即一个类的成员属性是另一个已经定义好的类

`use-A`: 一个类使用另一个类，通过类之间的成员函数相互联系，定义友元或者通过传递参数的方式来实现

`is-A`: 继承关系，关系具有传递性

- 继承的相关概念

所谓的继承就是一个类继承了另一个类的属性和方法，这个新的类包含了上一个类的属性和方法，被称为子类或者派生类，被继承的类称为父类或者基类


- 继承的特点

子类拥有父类的所有属性和方法，子类可以拥有父类没有的属性和方法，子类对象可以当做父类对象使用；


- 继承中的访问控制

`public`、`protected`、`private`

## 8.深拷贝与浅拷贝

- 浅拷贝 ：只是拷贝了基本类型的数据，而引用类型数据，复制后也是会发生引用，我们把这种拷贝叫做“（浅复制）浅拷贝”，换句话说，浅拷贝仅仅是指向被复制的内存地址，如果原地址中对象被改变了，那么浅拷贝出来的对象也会相应改变。

- 深拷贝 ：在计算机中开辟了一块新的内存地址用于存放复制的对象。

- 在某些状况下，类内成员变量需要动态开辟堆内存，如果实行位拷贝，也就是把对象里的值完全复制给另一个对象，如`A=B`。这时，如果`B`中有一个成员变量指针已经申请了内存，那`A`中的那个成员变量也指向同一块内存。这就出现了问题：当`B`把内存释放了（如：析构），这时`A`内的指针就是野指针了，出现运行错误。

## 9.C++模板底层怎么实现的?
- 编译器并不是把函数模板处理成能够处理任意类的函数；

- 编译器从函数模板通过具体类型产生不同的函数

- 编译器会对函数模板进行两次编译：在声明的地方对模板代码本身进行编译，在调用的地方对参数替换后的代码进行编译。

这是因为函数模板要被实例化后才能成为真正的函数，在使用函数模板的源文件中包含函数模板的头文件，如果该头文件中只有声明，没有定义，那编译器无法实例化该模板，最终导致链接错误。

## 10.`new`和`malloc`的区别
-  `new/delete`是`C++`关键字，需要编译器支持。`malloc/free`是库函数，需要头文件支持

- 使用`new`操作符申请内存分配时无须指定内存块的大小，编译器会根据类型信息自行计算。而`malloc`则需要显式地指出所需内存的尺寸。  

- `new`操作符内存分配成功时，返回的是对象类型的指针，类型严格与对象匹配，无须进行类型转换，故`new`是符合类型安全性的操作符。而`malloc`内存分配成功则是返回`void *` ，需要通过强制类型转换将`void*`指针转换成需要的类型。

- `new`内存分配失败时，会抛出`bac_alloc`异常。`malloc`分配内存失败时返回`NULL`。

- new会先调用`operator new`函数，申请足够的内存（通常底层使用`malloc`实现）。然后调用类型的构造函数，初始化成员变量，最后返回自定义类型指针。`delete`先调用析构函数，然后调用`operator delete`函数释放内存（通常底层使用`free`实现）。`malloc/free`是库函数，只能动态的申请和释放内存，无法强制要求其做自定义类型对象构造和析构工作。

## 11.`delete p`、`delete [] p`、`allocator`的作用
- 动态数组管理`new`一个数组时，`[]`中必须是一个整数，但是不一定是常量整数，普通数组必须是一个常量整数

- `new`动态数组返回的并不是数组类型，而是一个元素类型的指针

-  `delete[]`时，数组中的元素按逆序的顺序进行销毁

- `new`在内存分配上面有一些局限性，`new`的机制是将内存分配和对象构造组合在一起，同样的，`delete`也是将对象析构和内存释放组合在一起的。`allocator`将这两部分分开进行，`allocator`申请一部分内存，不进行初始化对象，只有当需要的时候才进行初始化操作。

## 12.`new`和`delete`的实现原理,`delete`是如何知道释放内存的大小的?

- `new`简单类型直接调用`operator new`分配内存

而对于复杂结构，先调用`operator new`分配内存，然后在分配的内存上调用构造函数

对于简单类型，`new[]`计算好大小后调用`operator new`

对于复杂数据结构，`new[]`先调用`operator new[]`分配内存，然后在`ptr`的前四个字节写入数组大小`n`，然后调用`n`次构造函数，针对复杂类型，`new[]`会额外存储数组大小；

①   `new`表达式调用一个名为`operator new`(`operator new[]`)函数，分配一块足够大的、原始的、未命名的内存空间

②   编译器运行相应的构造函数以构造这些对象，并为其传入初始值

③   对象被分配了空间并构造完成，返回一个指向该对象的指针。

- `delete`简单数据类型默认只是调用`free`函数

复杂数据类型先调用析构函数再调用`operator delete`

针对简单类型，`delete`和`delete[]`等同。

假设指针`ptr`指向`new[]`分配的内存。因为要`4`字节存储数组大小，实际分配的内存地址为`[ptr-4]`，系统记录的也是这个地址。

`delete[]`实际释放的就是`ptr-4`指向的内存。而`delete`会直接释放`ptr`指向的内存，这个内存根本没有被系统记录，所以会崩溃。

- 需要在`new []`一个对象数组时，需要保存数组的维度，`C++`的做法是在分配数组空间时多分配了`4`个字节的大小，专门保存数组的大小，在`delete [] `时就可以取出这个保存的数，就知道了需要调用析构函数多少次了

## 13.`malloc`申请的存储空间能用`delete`释放?

不能,`malloc /free`主要为了兼容`C`，`new`和`delete`完全可以取代`malloc /free`的。

`malloc /free`的操作对象都是必须明确大小的，而且不能用在动态类上。

`new`和`delete`会自动进行类型检查和大小，`malloc/free`不能执行构造函数与析构函数，所以动态对象它是不行的。

当然从理论上说使用`malloc`申请的内存是可以通过`delete`释放的。不过一般不这样写的。而且也不能保证每个`C++`的运行时都能正常。


## 14.`malloc`与`free`的实现原理

- 在标准`C`库中，提供了`malloc/free`函数分配释放内存，这两个函数底层是由`brk`、`mmap`、`munmap`这些系统调用实现的;

- `brk`是将数据段(`.data`)的最高地址指针`_edata`往高地址推,`mmap`是在进程的虚拟地址空间中（堆和栈中间，称为文件映射区域的地方）找一块空闲的虚拟内存。

这两种方式分配的都是虚拟内存，没有分配物理内存。在第一次访问已分配的虚拟地址空间的时候，发生缺页中断，操作系统负责分配物理内存，然后建立虚拟内存和物理内存之间的映射关系

- `malloc`小于`128k`的内存,使用`brk`分配内存，将`_edata`往高地址推

`malloc`大于`128k`的内存，使用`mmap`分配内存，在堆和栈之间找一块空闲内存分配；

`brk`分配的内存需要等到高地址内存释放以后才能释放，而`mmap`分配的内存可以单独释放。

当最高地址空间的空闲内存超过`128K`（可由`M_TRIM_THRESHOLD`选项调节）时，执行内存紧缩操作（`trim`）。在上一个步骤`free`的时候，发现最高地址空闲内存超过`128K`，于是内存紧缩。


- `malloc`是从堆里面申请内存，也就是说函数返回的指针是指向堆里面的一块内存。

操作系统中有一个记录空闲内存地址的链表。当操作系统收到程序的申请时，就会遍历该链表，然后就寻找第一个空间大于所申请空间的堆结点，然后就将该结点从空闲结点链表中删除，并将该结点的空间分配给程序


## 15.`malloc`、`realloc`、`calloc`的区别
- `malloc`函数
```c++
void* malloc(unsigned int num_size);

int* ptr = malloc(20*sizeof(int));      // 申请20个int类型的空间
```
- `calloc`函数

```c++
void* calloc(size_t n,size_t size);

int* ptr = calloc(20, sizeof(int));
```
省去了人为空间计算；`malloc`申请的空间的值是随机初始化的，`calloc`申请的空间的值是初始化为`0`的；

-  `realloc`函数
```c++
void realloc(void *p, size_t new_size);
```
给动态分配的空间分配额外的空间，用于扩充容量。

## 16.类成员初始化方式
- 赋值初始化: 通过在函数体内进行赋值初始化；

- 列表初始化: 在冒号后使用初始化列表进行初始化。

这两种方式的主要区别在于：

对于在函数体中初始化,是在所有的数据成员被分配内存空间后才进行的。

列表初始化是给数据成员分配内存空间时就进行初始化,就是说分配一个数据成员只要冒号后有此数据成员的赋值表达式(此表达式必须是括号赋值表达式),那么分配了内存空间后在进入函数体之前给数据成员赋值，就是说初始化这个数据成员此时函数体还未执行。

## 17.构造函数的执行顺序 
一个派生类构造函数的执行顺序如下：

①   虚拟基类的构造函数（多个虚拟基类则按照继承的顺序执行构造函数）。

②   基类的构造函数（多个普通基类也按照继承的顺序执行构造函数）。

③   类类型的成员对象的构造函数（按照初始化顺序）

④   派生类自己的构造函数。
## 18.为什么用成员初始化列表会快一些？
赋值初始化是在构造函数当中做赋值的操作，

列表初始化是做纯粹的初始化操作。

在`C++`中赋值操作是会产生临时对象的。临时对象的出现会降低程序的效率。


## 19.成员列表初始化
- 必须使用成员初始化的四种情况
  - 当初始化一个引用成员时；

  - 当初始化一个常量成员时；

  - 当调用一个基类的构造函数，而它拥有一组参数时；

  - 当调用一个成员类的构造函数，而它拥有一组参数时；

- 成员初始化列表做了什么?
   -  编译器会一一操作初始化列表，以适当的顺序在构造函数之内安插初始化操作，并且在任何显示用户代码之前

   -  `list`中的项目顺序是由类中的成员声明顺序决定的，不是由初始化列表的顺序决定的


## 20.什么是内存泄露,如何检测与避免

- 内存泄露

一般常说的内存泄漏是指堆内存的泄漏。

堆内存是指程序从堆中分配的，大小任意的(内存块的大小可以在程序运行期决定)内存块，使用完后必须显式释放的内存。

应用程序般使用`malloc`,、`realloc`、 `new`等函数从堆中分配到块内存，使用完后，程序必须负责相应的调用`free`或`delete`释放该内存块，否则，这块内存就不能被再次使用，就说这块内存泄漏了

- 避免内存泄露的几种方式
   - 计数法：使用`new`或者`malloc`时，让该数`+1`，`delete`或`free`时，该数`-1`，程序执行完打印这个计数，如果不为`0`则表示存在内存泄露
   
   - 一定要将基类的析构函数声明为虚函数

  - 对象数组的释放一定要用`delete []`

  - 有`new`就有`delete`，有`malloc`就有`free`，保证它们一定成对出现

  - 检测工具 :
 
`Linux`下可以使用`Valgrind`工具,

`Windows`下可以使用`CRT`库















**[⬆ 返回顶部](#目录)**
